中秋的省思

世道人生：中秋的省思
（李怡） - 李怡

「但願人長久，千里共嬋娟。」時逢中秋，許多人用蘇軾詞中的這最後兩句來相互祝福。而這首《水調歌頭》在現代歌曲中也以梁弘志作曲、鄧麗君原唱而流傳。

這首詞其實不是慶團圓而是傷別離之作。在最後兩句之前是：「不應有恨，何事長向別時圓？人有悲歡離合，月有陰晴圓缺，此事古難全。」意思是：明月不該對人們有甚麼怨恨吧，為何偏在人們離別時才圓呢？

可惜「人有悲歡離合」，分離兩地、相隔千里的人，只能分別觀賞中秋月圓了。整首詞是嘆「悲離」而不是慶「歡合」。

但中秋原是應該團圓而不是傷離的日子，中秋緣起於農耕社會慶祝秋收，闔家團坐聚飲賞月。西方的感恩節，也是緣起於作物收成後的11月，舉行感恩的祈禱儀式，是家人親友團聚的日子。

除了中秋，華人闔家團圓的日子還有過舊曆年，而西方則是聖誕節。

回想我的人生，中秋大都不是在闔家團圓中過。小時候經歷抗戰、內戰，父親總是在外地奔波，為謀生、為保命也為家計。1948年來香港沒幾年，父母離異，母親離港，姐姐弟妹去了大陸，唯我和父親在香港，也不知道那些年的中秋怎麼過。

結婚後，妻子和兩女兒居大陸，我一人在港，有20年我與妻子都是在「千里共嬋娟」中過中秋。蘇軾的詞是自我安慰，實際滋味真不好受。

中共建政後的大陸，夫妻分離兩地幾乎已是大部份幹部和知識階層的常態。好像為祖國獻身，就理應如此。

改革開放近40年，原來在祖輩父輩的土地生活的農民，也離家到外地做農民工了。中秋幾乎一定是「千里共嬋娟」，到了舊曆年，就是一年一度回家的日子。每年春運，各種交通工具的載客量逐年增加。

1992年春運總客運量是12.2億人次，到今年春運已增加到29.7億人次。這龐大數字說明了甚麼？

中共和香港建制派常說「沒有國，哪有家」，但有了中共國之後，越來越多的中國人真正是沒有家了。

家庭是個人出生最早接觸的地方，也是社會最基本的單位。儘管世界瞬息萬變，家庭的意義、類型、結構、功能有很多變化，但對每一個個體來說，仍是新生命的搖籃。對一個社會、一個國家來說，家庭是基礎，是本源。

《孟子．離婁》：「人有恒言，皆曰天下國家，天下之本在國，國之本在家。」家為本，有家才有國。國只是一個抽象概念。
一個文明的國家，一個正常的社會，對家庭價值的肯定，對家庭的維護，一定放在最重要的地位。

夫妻分離兩地工作和生活不能作為常態，「千里共嬋娟」絕不是常態，只有「攜手共嬋娟」才是常態。

國家主義的政權，將「國」放在「家」之上。為了國，夫妻可以分離兩地；為了國，不惜棄家毀家；掌權者以為了國的名義濫權，貪腐縱慾。當國被置於一切之上，當國不是以家為本，這國之大廈也成為無本之木，終會崩塌。

中秋夜，讓我們省思一家人團聚的意義，一個以家庭為本源的社會的意義。

李怡

上一則
上一則
養狼的故事 (古德明)

下一則
下一則
高鐵通車有乜值得慶祝？ (劉細良)